---
author: Franck Chambon
hide:
    - navigation
    - toc
title: Nombre Factoriel
tags:
    - à trous
    - programmation dynamique
    - mémoïsation 
difficulty: 250
---

# Énumération des permutations

On note $n!$ la factorielle d'un entier naturel $n$, c'est le produit des nombres entiers strictement positifs qui sont inférieurs ou égaux à $n$.

$$n! = 1×2×3×4×...×n$$

- $0! = 1$, c'est un produit vide, donc égal à $1$
- $1! = 1$, c'est un produit avec $1$ comme seul facteur.
- $2! = 1×2 = 2$
- $3! = 1×2×3 = 6$
- $4! = 1×2×3×4 = 24$


La factorielle joue un rôle important en algèbre combinatoire. par exemple, il y a $n!$ façons différentes de permuter $n$ objets. Elle apparait dans de nombreuses formules en mathématiques, comme la formule du binôme.

???+ example "Nombre de façons de placer 10 personnes à table"
    Par exemple, la factorielle 10 exprime le nombre de combinaisons possibles de placement des 10 convives autour d'une table (on dit la permutation des convives). Le premier convive s'installe sur l'une des 10 places à sa disposition. Chacun de ses 10 placements ouvre 9 nouvelles possibilités pour le deuxième convive, celles-ci 8 pour le troisième, et ainsi de suite.

    Il y a $10! = 3\,628\,800$ façons de placer 10 personnes à table.

!!! info "Formule récursive"
    Pour $i>0$ on a $i! = (i-1)! × i$, comme on peut le constater sur les exemples

    - $5! = 1×2×3×4×5     = 4! × 5$
    - $6! = 1×2×3×4×5×6   = 5! × 6$
    - $7! = 1×2×3×4×5×6×7 = 6! × 7$

    Ceci conduit à une fonction récursive classique

    ```python
    def factorielle(n):
        """Renvoie la factorielle de n positif"""
        if n == 0:
            return 1
        else:
            return n * factorielle(n - 1)
    ```


On souhaite calculer $n!$ **et mémoriser** dans une liste `factorielle_mem` les nombres factoriels calculés. Cela permet une utilisation intensive de la fonction, ce qui est souvent le cas en combinatoire. On propose ici une fonction **non** récursive `factorielle` dont voici le principe :

- `factorielle_mem` est initialisé à `[1]` de sorte que $0!$ est égal à `factorielle_mem[0]`
- `factorielle(n)` fait plusieurs actions :
    - Elle remplit, si nécessaire, `factorielle_mem` avec une boucle.
    - Elle renvoie $n!$ en utilisant `factorielle_mem[n]` qui sera donc de taille au moins `n + 1` à la fin de l'appel.
    - On utilisera la variable `fact_i` pour $i!$
    - On utilisera la variable `fact_im1` pour $(i-1)!$

???+ warning "Contrainte"

    Le module `#!py math` est désactivé pour cet exercice.

???+ example "Exemples"

    ```pycon title=""
    >>> factorielle(5)
    120
    >>> factorielle(10)
    3628800
    ```

{{ IDE('exo', SANS='math') }}

